<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Rencontres | Front du 20 mars]]></title>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/blog/categories/rencontres/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/"/>
  <updated>2012-08-19T14:02:39+02:00</updated>
  <id>http://frontdu20mars.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Féminismes Islamiques : Rencontre-débat avec Zahra Ali]]></title>
    <link href="http://frontdu20mars.github.com/Rencontres/2012/06/08/feminismes-islamiques-rencontre-debat-avec-zahra-ali.html"/>
    <updated>2012-06-08T15:36:00+02:00</updated>
    <id>http://frontdu20mars.github.com/Rencontres/2012/06/08/feminismes-islamiques-rencontre-debat-avec-zahra-ali</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>Le <strong>samedi 9 juin 2012</strong> de 16h à 18h, au 3 passage Kracher, 75018 Paris (salle du bas), M° Simplon</h4>

<p>« La femme en islam », son « statut » font l’objet d’une réquisition permanente – et des plus fallacieuses – pour servir l’agenda raciste et impérial, sur le territoire national comme à l’échelle internationale.</p>

<p>L’argument de l’émancipation et de la libération des femmes musulmanes a joué un rôle central durant la colonisation : un <em>féminisme colonial</em> a largement pris à son compte la « mission civilisatrice » à l’œuvre dans les colonies, coude à coude avec les autorités militaires et impériales. Les termes de la « bataille du voile » décrite par Edward Saïd et Frantz Fanon résonnent aujourd’hui comme un terrible écho.</p>

<!-- more -->


<p>De nos jours, on assiste en effet à un véritable acharnement médiatique, politique et législatif à l’encontre des femmes musulmanes qui servent de faire-valoir aux offensives les plus sécuritaires, les plus sexistes et les plus racistes – et ce à leurs corps défendant et contre leurs droits les plus fondamentaux.</p>

<p>La rhétorique à l’œuvre au cœur de cette vaste opération développe une opposition systématique entre les luttes contre les oppressions sexuelles ou de genre et les luttes antiracistes/anti-impérialistes. Nos luttes sont envisagées au mieux comme concurrentes, au pire comme inconciliables. C’est ainsi, notamment, que les campagnes islamophobes se nourrissent d’une opposition trompeuse entre mouvements émancipateurs et pratiques religieuses.</p>

<p>Dès lors, <em>féminisme</em> et <em>islam</em> sont entendus comme incompatibles. Or, le(s) féminisme(s) islamique(s) existe(nt) bel et bien : partout dans le monde, des intellectuelles, des chercheuses et des militantes s’engagent dans une démarche féministe à l’intérieur du cadre religieux musulman – et cela ne date pas d’aujourd’hui.</p>

<p><strong>Zahra Ali</strong>, par son expérience et son travail de recherche, propose de décoloniser et de subvertir le féminisme hégémonique à partir du corpus et des pratiques des féminismes islamiques.</p>

<p><strong>Zahra Ali</strong> est engagée depuis de nombreuses années au sein de dynamiques musulmanes, féministes et antiracistes. Elle est actuellement doctorante en sociologie à l’EHESS et à l’IFPO.</p>

<p>Le <strong>samedi 9 juin 2012</strong> de 16h à 18h, au 3 passage Kracher, 75018 Paris (salle du bas), M° Simplon</p>

<p><em>[<strong>Mise à jour :</strong> Pour voir la vidéo de la rencontre c'est par <a href="/Vid%C3%A9os/2012/07/21/video-de-la-rencontre-du-9-juin-avec-zahra-ali.html">ici</a>. Et pour lire le texte de Zahra Ali "Femmes, féminisme et islam : Décoloniser, décloisonner et renouveler le féminisme", c'est par <a href="/Textes/2012/07/06/femmes-feminisme-et-islam-decoloniser-decloisonner-et-renouveler-le-feminisme.html">là</a>.]</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Combattre le Pinkwashing : Au cœur du mouvement queer arabe]]></title>
    <link href="http://frontdu20mars.github.com/Rencontres/2012/03/15/combattre-le-pinkwashing-au-coeur-du-mouvement-queer-arabe.html"/>
    <updated>2012-03-15T00:22:00+01:00</updated>
    <id>http://frontdu20mars.github.com/Rencontres/2012/03/15/combattre-le-pinkwashing-au-coeur-du-mouvement-queer-arabe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>Rencontre-débat le <strong>mardi 20 mars 2012 à 19h</strong> au Vieux-Saumur 1er étage, 10 rue de Belleville, 75020 Paris (M° Belleville)</h4>

<p>Un repas de soutien à la Rôtisserie nous a permis de largement financer la venue exceptionnelle de
<strong>Haneen Maikey et Ramzy Kumsieh</strong></p>

<p>Ces militant•e•s palestinien•ne•s sont membres de l'association <a href="http://alqaws.org"><em>Al-Qaws</em> pour la diversité sexuelle et de genre dans la société palestinienne</a>, et participent activement à la campagne <a href="http://pqbds.org"><em>Palestinian Queers for BDS</em></a> (appel de la société civile palestinienne au boycott, au désinvestissement et aux sanctions contre l’apartheid et l’occupation de la Palestine).</p>

<!-- more -->


<hr />

<p>L’Europe entière est le terrain d’une large opération de cooptation des mouvements féministes, <em>queers</em> et « LGBT » blancs par les forces réactionnaires à l’offensive contre les musulmans, les immigrés, et toutes les personnes non-blanches en général. <em>The Guardian</em> a notamment souligné que la formation d’extrême droite britannique <em>English Defense League</em> compte plus de 115 membres au sein de sa commission <em>gay</em>. D’autre part, en Allemagne, la Fédération gay et lesbienne a émis des déclarations qui pointent explicitement les musulman•e•s comme les ennemi•e•s de la « communauté gay ». En France, par exemple, le 7 mai 2011 le mouvement des identitaires appelait à un kiss-in devant la « grande mosquée » de Lyon pour « combattre l’homophobie dans les pays islamiques, et l’homophobie d’une petite minorité de musulmans en France. » Plus largement, l’argument qui associe l’homophobie et le sexisme aux communautés issues de la colonisation participe d’une nouvelle dynamique raciste, et tend à opposer durablement les combats antiracistes aux luttes contre les oppressions sexuelles et de genre. Et il ne faudrait pas sous-estimer la part active des groupes « LGBT » dans l'élaboration de ce dispositif idéologique : ce qu'il faut mettre en discussion, c'est tout un répertoire de tactiques qui s'inscrivent dans un militantisme occidental hégémonique, des modes de visibilisations aux solidarités internationales.</p>

<p>Car cet alignement se fait aussi en appui du redéploiement de l’impérialisme. Bien au-delà de l’Europe, cette rhétorique s’érige déjà en stratégie de guerre. Selon <em>The New York Times</em>, dès 2005, et ce avec l’aide de directeurs marketing américains, le gouvernement israélien a déployé une vaste campagne, « <em>Brand Israel</em> », en direction principalement des hommes entre 18 et 34 : cette campagne a été mise en œuvre en vue d’offrir à cet État colonial un visage attractif et moderne. En 2009, <em>The Israel Project</em> a publié un dictionnaire des « mots qui marchent » pour défendre la politique d'Israël en mettant l’accent sur le fait que la « démocratie » israélienne respecte « les droits des femmes ». Ce plan marketing s’est progressivement dirigé à l’attention de la « communauté LGBT ». Dès lors, en 2010, ce sont 90 millions de dollars qui ont été investis par l’office de tourisme de Tel Aviv pour se donner des allures de destination de vacances sur mesure pour les gays du monde entier. Ce type de financement fleurit, souvent à la faveur d’un arsenal culturel, pour donner un visage <em>gay-friendly</em> à Israël. Les ambassades israéliennes financent des festivals de films gays et lesbiens, aux États-Unis comme en Europe. En France, la venue d’une cinéaste israélienne au festival de films féministes et lesbiens Cineffable avait donné lieu à un partenariat entre les organisateurs et organisatrices du festival et l’ambassade d’Israël – l’ambassade finançait en effet la venue de la cinéaste. La campagne pour le Boycott culturel de l’État d’Israël (PACBI) a révélé en 2008 que les contrats qui relient les artistes Israélienn•e•s à leur gouvernement, lorsque celui-ci finance leur déplacement, contiennent une clause qui définit le but de la collaboration : « promouvoir les intérêts politiques de l’État d'Israël [...] et créer une image positive d’Israël. »</p>

<p>Un mouvement grandissant à l'échelle internationale dénonce cette tactique de <em>pinkwashing</em> : une stratégie délibérée pour occulter la violation systématique des droits des Palestinien•ne•s derrière un visage moderne, symbolisé par la vitalité des espaces <em>gay</em> en Israël.</p>

<p>Ces redéploiements impérialistes comme cette régénérescence du racisme impliquent de nouvelles analyses et des discussions stratégiques pour questionner les modes d’organisation LGBT et féministes occidentaux hégémoniques. C’est à cette nécessaire remise en cause que s’attèle <em>Al-Qaws</em> depuis la Palestine et au sein d’un réseau plus large de mouvements <em>queer</em> arabes.</p>

<p>Rencontre-débat le <strong>mardi 20 mars 2012 à 19h</strong> au Vieux-Saumur 1er étage, 10 rue de Belleville, 75020 Paris (M° Belleville)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
