<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Evènements | Front du 20 mars]]></title>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/blog/categories/evènements/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/"/>
  <updated>2012-07-03T19:46:00+02:00</updated>
  <id>http://frontdu20mars.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Féminismes Islamiques : Rencontre-débat avec Zahra Ali]]></title>
    <link href="http://frontdu20mars.github.com/Evènements/2012/06/08/feminismes-islamiques-rencontre-debat-avec-zahra-ali.html"/>
    <updated>2012-06-08T15:36:00+02:00</updated>
    <id>http://frontdu20mars.github.com/Evènements/2012/06/08/feminismes-islamiques-rencontre-debat-avec-zahra-ali</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>« La femme en islam », son « statut » font l’objet d’une réquisition permanente – et des plus fallacieuses – pour servir l’agenda raciste et impérial, sur le territoire national comme à l’échelle internationale.</p>

<p>L’argument de l’émancipation et de la libération des femmes musulmanes a joué un rôle central durant la colonisation : un <em>féminisme colonial</em> a largement pris à son compte la « mission civilisatrice » à l’œuvre dans les colonies, coude à coude avec les autorités militaires et impériales. Les termes de la « bataille du voile » décrite par Edward Saïd et Frantz Fanon résonnent aujourd’hui comme un terrible écho.</p>

<p>De nos jours, on assiste en effet à un véritable acharnement médiatique, politique et législatif à l’encontre des femmes musulmanes qui servent de faire-valoir aux offensives les plus sécuritaires, les plus sexistes et les plus racistes – et ce à leurs corps défendant et contre leurs droits les plus fondamentaux.</p>

<p>La rhétorique à l’œuvre au cœur de cette vaste opération développe une opposition systématique entre les luttes contre les oppressions sexuelles ou de genre et les luttes antiracistes/anti-impérialistes. Nos luttes sont envisagées au mieux comme concurrentes, au pire comme inconciliables. C’est ainsi, notamment, que les campagnes islamophobes se nourrissent d’une opposition trompeuse entre mouvements émancipateurs et pratiques religieuses.</p>

<p>Dès lors, <em>féminisme</em> et <em>islam</em> sont entendus comme incompatibles. Or, le(s) féminisme(s) islamique(s) existe(nt) bel et bien : partout dans le monde, des intellectuelles, des chercheuses et des militantes s’engagent dans une démarche féministe à l’intérieur du cadre religieux musulman – et cela ne date pas d’aujourd’hui.</p>

<p><em>Zahra Ali</em>, par son expérience et son travail de recherche, propose de décoloniser et de subvertir le féminisme hégémonique à partir du corpus et des pratiques des féminismes islamiques.</p>

<p><em>Zahra Ali</em> est engagée depuis de nombreuses années au sein de dynamiques musulmanes, féministes et antiracistes. Elle est actuellement doctorante en sociologie à l’EHESS et à l’IFPO.</p>

<p>Le <em>samedi 9 juin 2012</em> de 16h à 18h, au 3 passage Kracher, 75018 Paris (salle du bas), M°Simplon</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
