<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Textes | Front du 20 mars]]></title>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/blog/categories/textes/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://frontdu20mars.github.com/"/>
  <updated>2012-10-03T00:36:06+02:00</updated>
  <id>http://frontdu20mars.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Au cœur du mouvement queer arabe : défis et opportunités]]></title>
    <link href="http://frontdu20mars.github.com/Textes/2012/08/17/au-coeur-du-mouvement-queer-arabe-defis-et-opportunites.html"/>
    <updated>2012-08-17T23:50:00+02:00</updated>
    <id>http://frontdu20mars.github.com/Textes/2012/08/17/au-coeur-du-mouvement-queer-arabe-defis-et-opportunites</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>par Lynn Darwich et Haneen Maikey</h4>

<p><em>[Nous republions ici la traduction en français d'un texte de Lynn Darwich et Haneen Maikey, publié initialement en Octobre 2011, et qui avait été traduit, imprimé et distribué à prix libre par le Front du 20 mars à l'occasion de la <a href="/Rencontres/2012/03/15/combattre-le-pinkwashing-au-coeur-du-mouvement-queer-arabe.html">rencontre-débat avec Haneen Maikey et Ramzy Kumsieh "Résister au Pinkwashing : au cœur du mouvement queer arabe"</a>, qui a eu lieu le 20 mars 2012 à Paris.]</em></p>

<p><em>[Le texte original avait été publié en arabe sur Qadita :<br/>
<a href="http://www.qadita.net/2011/10/arab-queers/">من قلب تجارب النشاط المثلي العربي: فرص وتحديات</a><br/>
et il est également disponible en anglais sur Bekhsoos :<br/>
<a href="http://www.bekhsoos.com/web/2011/10/from-the-belly-of-arab-queer-activism-challenges-and-opportunities/">From the Belly of Arab Queer Activism: Challenges and Opportunities</a> ]</em></p>

<p>--</p>

<p><strong>Introduction</strong></p>

<p>Depuis peu, un murmure se fait entendre parmi les militant•e•s LGBT
arabes : il s’élève contre une certaine « tendance » dont le discours
critique irait trop loin, notamment quant à toutes les questions
relevant de nos stratégies organisationnelles en tant que mouvements
<em>queer</em>/LGBT dans les sociétés arabes, quant à notre rapport à l’ «
Occident » et au caractère hégémonique des expériences occidentales dans
les méthodes d’organisation LGBT, et quant à l’adéquation de nos
stratégies avec nos environnements sociaux, culturels et politiques, et
en regard du défi incessant qui consiste à faire le lien entre notre
réflexion et nos pratiques sur le terrain. Toutes ces questions ont été
réduites à un discours qui n’aurait en réalité qu’une seule
préoccupation et un seul et unique objectif : combattre l’Occident.
Ce débat a gagné en ampleur à l’occasion de la publication de ce type
d’analyses et d’expériences par des militant•e•s, et ce en Arabe,
notamment sur <a href="http://www.bekhsoos.com/">Bekhsoos</a> et dans la rubrique
<a href="http://www.qadita.net/?cat=372"><em>Queeriyat</em> de Qadita.net</a>.</p>

<p>Nous écrivons sur nos expériences militantes dans ce domaine afin
d’institutionnaliser et développer le discours que nous élaborons au
niveau local. Nous ne le faisons pas seulement pour des raisons
pédagogiques, mais aussi parce que nous avons conscience de l’importance
du partage d’expériences et qu’il s’agit désormais d’ouvrir la voie à
des débats tant au niveaux local, régional qu’international. Ces débats,
tels que nous les entendons, se basent en grande partie sur des
processus d’autoréflexion (individuelles ou collectives) et sur les
différentes façons que nous avons d’envisager les luttes <em>queer</em> et
LGBT. Plus important encore, elles se basent sur la manière dont nous
percevons et vivons notre position de militant•e•s <em>queers</em> et LGBT dans
nos sociétés.</p>

<p>Nous espérons montrer ici que le développement de cette analyse est le
résultat de dix années de diverses expériences sur le terrain qui ont
appuyé une critique et un refus des structures de pouvoir et de
domination basées sur la race, la sexualité, le genre, la classe (telle
que l’entend la théorie féministe) et sur l’analyse, portée par une
passion pour l’égalité (<em>queer</em>), des limites des modes d’organisation
LGBT basés sur l’identité. En dehors de notre entêtement à définir, avec
nos propres mots, et à rendre accessible un discours souvent caricaturé
ou mal interprété, nous voudrions aussi répondre à certains défis qui
nous font face alors que nous exprimons nos principes et nos positions
dans les débats actuels sur les stratégies et les cadres d'organisation
basés sur le genre et les sexualités.</p>

<!-- more -->


<p><strong>Un discours LGBT de plus en plus polarisé</strong></p>

<p>L’effet de ce débat (et il n’est pas hasardeux que nous n’utilisions pas
le terme d’« échanges » ici) est de permettre une division artificielle
et fallacieuse entre deux tendances principales. La première est accusée
de « combattre l’Occident » et la deuxième, en réaction, de « combattre
celles et ceux qui combattent l’Occident ». La division nous est
étrangement très familière, en ce qu’elle met en œuvre la même structure
binaire et mystificatrice que nous, en tant que militant•e•s <em>queer</em> (et
parfois LGBT) travaillons à remettre en cause : la binarité de sexualité
et de genre. Ce discours ne peut être que menaçant en ce qu’il nous
menace, nous et nos groupes, en ce qu’il met l’accent sur des zones
sensibles : celles qui concernent notre perméabilité (et parfois
complicité) vis-à-vis de l’hégémonie du discours occidental – notez bien
ici que le terme à retenir est « hégémonie », et non « occidentale ».</p>

<p>En plus d’essayer de requalifier notre discours comme « anti-occidental
», l’autre tendance ne se constitue qu’en opposition à notre discours,
au lieu de travailler et d’étayer ses arguments sur des bases solides et
qui ne se contenteraient pas d’affirmations gratuites (comme comparer le
prétendu « occidentalisme » du féminisme à celui du militantisme LGBT,
par exemple). Ainsi, un certain rapport de force s’installe subtilement
– qui ne laissera probablement pas de place à une analyse
contextualisée, complète et aboutie.</p>

<p>La potentialité d’être induit•e en erreur commence dès lors que la
critique de certains objectifs et de certaines stratégies des modèles
d’organisation LGBT dominants se voit résumée à une attitude «
anti-occidentale ». Cette confusion est entièrement construite sur le
présupposé selon lequel la critique du militantisme LGBT est une
critique de l’Occident dans son ensemble. Après tout, « l’Occident » n’a
pas seulement produit les structures et les modèles d’organisation LGBT
dominants, non ? Dans le ventre de la bête, des initiatives comme le
<a href="http://alp.org/"><em>Audre Lorde Project</em></a>, <a href="http://q4ej.org/"><em>Queers for Economic Justice</em></a>, et bien d’autres, ont une longue et
productive histoire en terme de création de modes d’organisation <em>queer</em>
alternatifs et efficaces. Tout ceci montre combien, en soi, l’argument
n’est pas seulement infondé, mais en vérité contre-productif dans la
mesure où il confond les modes d’organisation hégémoniques avec les
modes d’organisation occidentaux – c’est précisément cette attitude qui
conduit, presque par inadvertance, à homogénéiser l’Occident. À cette
malencontreuse confusion, ce sont ajoutées des attaques <em>ad hominem</em>
déguisées qui ne consistaient qu’à révéler notre soi-disant rapport à
l’Occident – lisible à travers nos tenues, nos choix de langage, notre
féminisme, etc.</p>

<p><strong>« Si le militantisme LGBT est occidental, pourquoi ne pas dire la même
chose du féminisme ? »</strong></p>

<p>Le féminisme a été, à différents moments de son histoire et de façon
continue, remis en question pour mieux s’adapter aux particularités de
chaque lutte individuelle et collective. Il a eu à changer de couleur,
de forme, d’allure, d’appellation, de sens et de connotation, et ce à
travers le monde et l’histoire. Il n’a cessé d’être modelé en tant que
grille d’analyse hautement réceptive aux questions de genre et aux
politiques situées.</p>

<p>Cela étant dit, le féminisme a également produit, dans de nombreux
contextes, des degrés de privilèges au sein de différentes catégories
d’identification (raciales, ethniques, économiques, ou encore
religieuses). De même que pour certain•e•s militant•e•s « LGBT », des
féministes peuvent ou n’hésitent souvent pas à tomber dans le piège des
politiques de l’identité dès lors qu’elles promeuvent certains modes
d’organisation plutôt que d’autres, tout comme lorsqu’il leur arrive de
mettre en avant certaines modes de vie ou valeurs à défaut d’autres, au
titre que tout cela serait universel et applicable à toutes les femmes
de par le monde. Dans sa pratique idéale, le féminisme ne cherche
cependant pas à imposer des cadres ou des valeurs, mais tend à préserver
des normes alternatives, contestataires et à même d’offrir une puissance
d’agir. La Journée mondiale des femmes est un bon exemple de cette
volonté : bien que cet événement soit tout axé sur les femmes et prône
l’idée d’une journée d’action au niveau mondial, cela reste suffisamment
flexible pour pouvoir englober les particularités de la lutte de toute
femme.</p>

<p>En l’occurrence, la Journée mondiale contre l’homophobie (IDAHO)
consiste en un événement public préemballé qui assimile la lutte « LGBT
» à un combat contre tout ce qu’on range, sans discussion, sous le label
« homophobie ». Le nom de la Journée l’indique clairement, puisqu’il
fournit au public une définition de la lutte LGBT comme s’élevant
uniquement contre l’homophobie. Notre position contre l’homophobie, qui
se construit souvent en réaction, renforce ce même esprit de haine et
d’exclusion et, paradoxalement, reconduit les binarités de « fierté » et
de « honte » (la fierté résidant ici dans l’homosexualité et la
tolérance, tandis que la honte relevant de l’homophobie et de
l’ignorance). Dès lors, au lieu de prendre du recul et repenser nos
tactiques de riposte en s’attaquant aux racines de l’homophobie de nos
sociétés – et à l’existence même de ce terme – nous investissons tous
nos efforts dans la tenue d’évènements publics qui semblent hésiter à
aborder plus largement le contexte social et politique de l’homophobie
qui découle précisément du patriarcat social et
institutionnel<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup>.</p>

<p>Alors que la Journée mondiale des femmes marque l’existence d’un
mouvement, mais ne précise ni sa forme ni sa stratégie pour toutes les
femmes, l’activisme LGBT, quant à lui, dans ses mises en œuvre les plus
visibilisées, promeut des idéaux et des représentations standardisés.
Ces derniers construisent la culture, l’identité et le militantisme
LGBT. L'axe qui relie homophobie, <em>coming out</em>, visibilité et fierté n’a
pas cessé de modeler les communautés LGBT contemporaines, leurs valeurs
tout comme leurs revendications, et ce à travers le monde.</p>

<p>Dans le cadre « LGBT », nos luttes se réduisent à la question de la
représentation et à celle du privilège. Nous en venons à réclamer
nous-mêmes ces privilèges. Nous contribuons aux hiérarchies qui laissent
les trans, les non-identifié•e•s, les bisexuel•e•s, les intersexes, les
handicapé•e•s, les migrant•e•s, les non-Blanc•he•s, les personnes
illetré•e•s et beaucoup d’autres, au bas de l’échelle, indignes de
droits.</p>

<p>Au lieu de prendre en compte les manières dont le système de privilège
opère pour saper toute résistance dans nos sociétés, nous nous
focalisons au contraire sur comment il nous exclut, nous et seulement
nous. Pour exemple : lorsque l’orientation sexuelle est le terrain d’une
lutte, on ne se soucie pas (ou peu) du privilège « d’être un homme »
dans une société conservatrice aux cadres légaux genrés. Au lieu de
pointer les normes hégémoniques qui, dans des conditions historiques
déterminées, ont produit des exclusions de n’importe quelle catégorie
d’identification, nous investissons notre marginalisation en tant que «
LGBT » comme centrale, et nous considérons que les autres n’ont qu’à en
faire de même quant à leur propre sort. Nous oublions que « ces autres
luttes » peuvent être aussi les nôtres.</p>

<p>Au lieu de critiquer les processus normatifs, quels que soient leurs
formes, nous essayons timidement de prouver que nous aussi, « les gays
et les lesbiennes », sommes tout à fait normaux et normales, que tout
cela est naturel. Acceptez-nous. Soutenez-nous. Nous réclamons tolérance
et acceptance pour les personnes « LGBT », alors que nous pourrions
travailler à plus justice et pour nous libérer du patriarcat
hétéronormatif.</p>

<p><strong>« Des lesbiennes se font tabasser pendant que vous théorisez »</strong></p>

<p>Ce qui est peut-être encore plus désolant ce sont les déclarations
telles que « des gays sont jetés en prison pendant que vous théorisez »
ou encore « vous n’êtes que des miltant•e•s privilégié•e•s » qu’on jette
à la figure de toute personne qui n’utilise pas le cadre et le langage
victimisants pour parler de la lutte (qui est souvent la sienne
également) « LGBT ». Tout discours de ce type se verra immédiatement
marginalisé : nos analyses sont mises de côté et réduites au silence
puisque considérées comme étant sans rapport avec « le monde réel dans
lequel des "victimes" souffrent » tandis que nous perdons notre temps à
nous interroger sur la victimisation en tant que cadre adapté, ou pas,
pour promouvoir les luttes individuelles et collectives au niveau
politique.</p>

<p>Les agressions comme la violence sont bien réelles et oui, nos sociétés
en sont imprégnées. Et, après tout, celui ou celle qui se voit dans ce
cas précis traité•e de privilégié•e a probablement déjà été confronté•e
à des expériences traumatiques d’agression à un moment de sa vie (ce qui
est le plus souvent le cas.) Mais dès lors que cette personne met en
cause la question stratégique de l’usage du statut de « victime » comme
prisme à travers lequel mobiliser la question des droits sexuels et de
genre, elle est systématiquement mise à l’écart, réduite au silence et
accusée d’être bien trop privilégiée pour être à même de comprendre les
traumatismes des gens. Accuser gratuitement les gens d’être privilégiés
ne fait que créer des divisions et renforce une fausse binarité
contre-productive. Pour s’attaquer efficacement au privilège, il faut
interroger systématiquement les situations réelles dans lesquelles on se
trouve.</p>

<p>Il y a une différence entre, d’une part, la reconnaissance et la
revendication d’une individualité saine – accompagnées du précieux
sentiment d’être responsable et de posséder son processus de guérison,
ainsi que sa relation avec ses pensées, ses mémoires, ses sentiments,
ses cicatrices, ses luttes – et, d’autre part, l’insistance collective
sur les expériences traumatisantes et la consommation d’un passé de
victime.</p>

<p>Avec le livre Bareed Mista3jil, par exemple, Meem a voulu raconter les
histoire de celles et ceux dont « la sexualité a été moquée, balayée,
niée, opprimée, déformée et condamnée à l’invisibilité » (Bareed
Mista3jil 1). Vous-êtes vous déjà demandé comment la plupart de ces
histoires, même les plus douloureuses et déchirantes, a pu être source
d’<em>empowerment</em> ? C’est parce que ces histoires ont été racontées pour
inspirer l’espoir, l’amour, le pardon et une capacité de se dépasser.
C’est un exemple de narration féministe dans laquelle les traumatismes
et les violences sont reconnus et pris en compte, sans passer par un
dispositif de victimisation visant la promotion politique des luttes
individuelles et collectives.</p>

<p>Quand nous mettons en doute le langage et le dispositif de victimisation
en tant que forme d’activisme, ce n’est pas pour dire aux victimes «
tais-toi et remets-toi » – comme certains l’ont compris – mais plutôt
pour questionner le cadre mental que ce discours promeut, qui empêche
beaucoup d’entre nous de survivre et surmonter les situations d’abus. Ce
cadre de victimisation, même dans ses versions les plus réussies, ne
fait que renforcer une culture de pitié et d’impuissance, plutôt que la
solidarité, le soutien mutuel et la prise de conscience du pouvoir dont
on dispose.</p>

<p><strong>De la déconstruction à la reconstruction/production</strong></p>

<p>La préoccupation centrale de notre discours est la nécessité de ne pas
reprendre à notre compte ce qui nous est disponible et accessible sans
examiner d’abord si ces éléments sont adaptés à notre contexte et à nos
objectifs. Nous voudrions ajouter à cela l’importance qu’a pour nous de
produire et de reproduire des expériences locales qui, à leur tour,
ouvrent un espace permettant de déstabiliser les structures de pouvoir
et défier la pensée dominante, localement et à un niveau mondial – et
l’accent est mis ici sur la construction locale et non pas sur le combat
contre le <em>mainstream</em>, et même si par ailleurs nous ne considérons pas
que notre critique ait le statut d’une guerre. Les stigmates du prétendu
« combat contre l’Occident » et de la pseudo « arriération » dont on
accuse notre discours, auraient pu s’entendre si le débat tournait
uniquement autour de la déconstruction de l’hégémonie LGBT occidentale
(bien que cette déconstruction soit radicale et importante). Mais là
n’est pas le cœur de notre propos – qui se base en réalité sur de
véritables expériences de différents groupes qui développement un
discours propre, inspiré par le terrain et qui ont des points de
contention solides qui nourrissent leur travail. Il est vrai qu’il y a
déconstruction, mais l’aspect le plus important est la
reconstruction/production.</p>

<p>Prenons comme exemple de reconstruction/production locale, le vide
stratégique rempli par les Palestinian Queers for BDS – un groupe créé
pour promouvoir et défendre l’appel de la société civile palestinienne
au Boycott, Désinvestissement et Sanctions contre Israël, lancé en
juillet 2005. PQBDS a fait de la lutte contre la colonisation,
l’occupation et l’apartheid d’Israël sa lutte principale. Et
puisqu’Israël utilise souvent les libertés et les droits des « LGBT »
pour faire du pinkwashing – pour effacer ses violations des droits de
l’homme et du droit international –, PQBDS estime très important de
mener une initiative locale (et internationale) <em>queer</em> pour contrer le
pinkwashing et promouvoir BDS. La puissance de PQBDS est sa capacité à
lier la lutte pour la diversité sexuelle et de genre avec la lutte
Palestinienne pour la justice et la liberté.</p>

<p>Ce discours n’est pas nouveau, mais sa présence et son développement
étaient limités aux cercles distants et protégés du monde académique. Ce
qui est nouveau c’est le fait de parler de ces questions du point de vue
d’expériences locales de terrain pour affermir une connexion nette entre
la théorie et la pratique. Quand cette perspective est proposée dans des
espaces <em>queer</em> ou LGBT, aux niveaux local, régional ou même mondial, le
défi est de pendre en compte l’étroitesse du militantisme <em>queer</em> arabe
actuel sur ces questions.</p>

<p>L’activisme <em>queer</em> arabe peut donc être envisagé comme un champ
fertile, où des sensibilités personnelles côtoient les intérêts
politiques et l’esprit de compétition des différents groupes. Bien que
ces dimensions fassent naturellement partie de tout mouvement, elles
représentent un danger par leur capacité à réduire la discussion à des
pôles, eux-mêmes dirigés par des personnes spécifiques qui finissent par
devenir les « représentantes » ou « porte-parole » de ces tendances.
Renforcer ces binarités – Orient/Occident, Mashreq/Maghreb,
féministe/LGBT, etc – qui sont désormais indissolublement incarnées par
des personnes, c’est imposer aux autres activistes de choisir leur camp
entre ces tendances/dirigeant•e•s/groupes et les empêcher d’explorer ces
questions radicales d’un point de vue pratique et théorique.</p>

<p>Peut-être le problème le plus complexe et sensible est qu’à chaque
opportunité permettant un partage d’expériences et d’idées entre des
individu•e•s et des groupes, au travers d’articles, ou de rencontres
lors d’ateliers ou de conférences, on tente toujours de représenter
toutes les identités, genres et orientations sexuelles, et l’on
travaille à prendre en compte tous les groupes et toutes les tendances
(pour que personne ne se sente délaissé•e). La plupart du temps il ne
s’agit pas de l’enjeu principal, car il y a une grande différence entre
notre démarche d’inclusivité (la plus large possible) et notre vraie
capacité, en tant qu’activistes, à tenir ensemble l’analyse des
structures complexes de nos sociétés, la réactivité de nos luttes, notre
travail sur des problèmes quotidiens et la confrontation constante avec
nos changements de perspective et d’environnement. Notre but n’est pas
de tendre nos bras et d’attirer le plus de personnes représentant les
différents groupes de la communauté « LGBT » et <em>queer</em> – ce qui serait
une tâche plus facile. L’enjeu le plus important est plutôt que les
activistes, et surtout les figures éminentes – qu’on nous excuse de
hiérarchiser ainsi – se saisissent des points d’intersection entre les
luttes lesbiennes, gays ou trans, entre le féminisme et le <em>queer</em>,
entre la lutte contre l’occupation et la lutte pour la libération
sexuelle. Nous admettons qu’il est extrêmement important d’appartenir au
mouvement « LGBT » arabe, de partager et de dialoguer avec des
activistes de groupes et de milieux différents. Ceci répond à d’autres
besoins, et le seul point commun entre nous est alors souvent que nous
soyons lesbiennes, ou trans, ou gays, ou <em>queers</em>.</p>

<p>En revanche, le plus crucial pour nous reste notre investissement
stratégique et durable dans la construction d’alliances avec des groupes
et des activistes avec qui nous partageons des modes d’organisation, des
idéologies, et des questions de base communes – de sorte à ne pas avoir
à ré-expliquer à chaque fois, par exemple, l’importance du féminisme
dans nos luttes de sexualité et de genre. Ainsi, nous n’avons pas non
plus besoin de revenir sur le danger du « marketing » de notre lutte,
par exemple quand celle-ci est présentée comme une lutte unique en son
genre, ou sur pourquoi nous ne pouvons pas collaborer avec des gays
sionistes simplement parce qu’ils sont gays – et sur encore d’autres
questions que nous considérons comme fondamentales dans notre effort
continu pour créer un mouvement de transformation sociale qui soit
viable et lui-même capable de changer quand il le faut.</p>

<p><strong>Conclusion</strong></p>

<p>Ce texte est un modeste essai d’analyse d’un dynamique et d’un discours
qui, heureusement, sont toujours à leurs premières phases, mais qui sont
susceptibles de prendre une tournure nuisible pour le développement d’un
mouvement arabe de libération sexuelle. Cette tentative a été inspirée
par notre expérience en tant qu’activistes et parce que nous sommes
nous-mêmes partie-prenante de ces dynamiques, en espérant pouvoir les
déconstruire de l’intérieur, pour nous donner les moyens de revenir au
cœur de la discussion plutôt qu’en rester à la surface. Convertir la
controverse actuelle en conversation partagée et enrichissante ne
deviendrait possible que si tous les groupes et activistes prenaient
leur responsabilité dans la construction d’espaces à mêmes d’inclure des
discours qui reflètent nos réalités et les innombrables défis auxquels
nous sommes confrontés. Il est contre-productif de l’envisager comme une
guerre, avec des partis et des courants. En ce qui nous concerne, nous
prenons pour responsabilité d’être vigilant•e•s, à ne pas tomber dans
les pièges du cynisme et du pessimisme dont on nous accuse souvent à
juste titre, et d’aider à ce que se tasse le débat qui porte sur des
binarités qui ne reflètent pas nos réalités.</p>

<p>Au travers des quatre sections de ce texte, nous entendions explorer le
développement d’un nouveau discours bâti sur les résultats de diverses
expériences locales à la base. Nous voulions aussi aborder les défis
auxquels nous sommes confronté•e•s quand nous formulons les limites des
modes d’organisation basés sur l’identité, et en particulier LGBT.
Malheureusement, ce discours est étouffé et balayé de plusieurs
manières, et nous en avons évoqué certaines dans les sections
précédentes. En conséquence, il semble qu’il y ait une continuité entre
l’hégémonie de l’orientation LGBT (homophobie, <em>coming out</em>, visibilité,
et fierté) et le rejet de la possibilité d’explorer d’autres façons
d’aborder la sexualité et le genre dans nos sociétés. Le point crucial
ici est que nous continuerons à nous investir dans la construction des
alliances que nous avons mentionnées avec les groupes et les activistes
qui, tout simplement, soutiennent un point de vue critique et
comprennent l’importance des analyses féministes et <em>queer</em>, et qui
reconnaissent le besoin de construire des plateformes militantes
locales.</p>

<p>--</p>

<p><strong>Haneen Maikey</strong> est membre fondatrice d'<a href="http://alqaws.org">Al-Qaws pour la diversité sexuelle et de genre dans la société Palestinienne</a>.
Elle est aussi une militante active de la campagne <a href="http://pqbds.com">Palestinian Queers for BDS</a>.</p>

<p><strong>Lynn Darwich</strong> est militante féministe à Beyrouth.</p>

<p>--</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:1' rev='footnote'>⇡</a> Pour une critique plus complète de l’IDAHO, lire l’article de Haneen Maikey et Sami Shamali intitulé « International Day Against Homophobia: Between the Western Experience and the Reality of Gay Communities » (« Journée Internationale contre l’Homophobie : entre expérience occidentale et réalité des communautés Gays »). </li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Femmes, féminisme et islam : Décoloniser, décloisonner et renouveler le féminisme]]></title>
    <link href="http://frontdu20mars.github.com/Textes/2012/07/06/femmes-feminisme-et-islam-decoloniser-decloisonner-et-renouveler-le-feminisme.html"/>
    <updated>2012-07-06T23:35:00+02:00</updated>
    <id>http://frontdu20mars.github.com/Textes/2012/07/06/femmes-feminisme-et-islam-decoloniser-decloisonner-et-renouveler-le-feminisme</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>par Zahra Ali</h4>

<p><em>[Nous publions ici un texte de Zahra Ali qui avait été imprimé et distribué à prix libre à l'occasion de la <a href="/Rencontres/2012/06/08/feminismes-islamiques-rencontre-debat-avec-zahra-ali.html">rencontre-débat avec Zahra Ali sur les féminismes islamiques</a> qui a eu lieu le 9 juin 2012.]</em></p>

<p><em>[<strong>Mise à jour :</strong> Pour voir la vidéo de la rencontre c'est par <a href="/Vid%C3%A9os/2012/07/21/video-de-la-rencontre-du-9-juin-avec-zahra-ali.html">ici</a>.]</em></p>

<p>--</p>

<p>Il faudrait vraisemblablement commencer toute énonciation associant
les termes « femme » et « islam », par la déconstruction de la
pertinence d’un tel sujet. Traiter de la question de « la femme en
islam », s’interroger aujourd’hui sur « le statut » des femmes
musulmanes est le fruit d’une élaboration historique. On ne
s’interroge pas aussi fréquemment sur les « femmes dans le judaïsme »,
on ne voit pas écrit ici et là le thème des « femmes en
chrétienté ». Or, il est certain qu’il ne s’agit ni de la nature
des Textes sacrés juifs et chrétiens, et encore moins des
conditions de vie des femmes chrétiennes et juives qui varient
considérablement selon qu’elles vivent au Nord ou au Sud. Dès lors,
il saute aux yeux que seules les musulmanes sont désignées par leur
religion, c’est-à-dire qu’on impute à l’islam une influence
fondamentale sur leur condition de vie. Plus largement, on désigne
par le vocable de « monde musulman » cet ensemble de pays, de
langues et de cultures très différentes et qui s’étendent sur
plusieurs continents. Parler de « monde musulman » et de « femme en
islam » semble relever d’une évidence et avoir une résonance à la
hauteur des idées reçues et des préjugés sur l’islam et les
musulmans. Faisant fi de la diversité et de la complexité
sociologiques des sociétés majoritairement musulmanes, mais aussi
des facteurs socio-économiques et historiques, beaucoup considèrent
que l’islam serait la cause fondamentale du « sous-développement »,
de « l’archaïsme », et du « retard » du « monde musulman ». La
preuve la plus évidente en serait l’inégal « statut » de la femme
musulmane – au singulier bien sûr car les musulmanes se
ressembleraient toutes – qui témoignerait de l’obscurantisme
régnant dans ces sociétés.</p>

<!-- more -->


<p>Force est de constater l’actualité toujours prégnante des travaux
d’Edward Said sur l’orientalisme<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup> qui ont montré comment a été
construite l’image repoussoir d’un Orient, caractérisé par
l’archaïsme et l’obscurantisme, pour créer celle d’un Occident
progressiste, moderne et égalitariste. Cette représentation de
l’Orient, a permis de justifier la domination coloniale présentée
comme une mission de civilisation. Said a montré comment le thème
de l’oppression de la femme musulmane, notamment à travers la
question du voile, a été le fer de lance de cette prétendue mission
civilisatrice<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup>. Frantz Fanon a abordé sous le titre « La bataille
du voile »<sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup> l’enjeu central constitué par le thème du dévoilement
des femmes algériennes durant la domination coloniale française. Le
voile des femmes a été considéré comme le symbole par excellence de
la nature rétrograde de la société algérienne, et la colonisation
fut présentée comme une mission de civilisation qui se donnait pour
objectif premier de « libérer » les algériennes du patriarcat
arabo-musulman, dont elles étaient victimes, en les dévoilant. Des
mises en scène de cérémonies de dévoilement sur la place publique à
Alger, dont la plus célèbre a été celle du 13 mai 1958, furent
largement diffusées et présentées comme la preuve du bien fondé de
la présence française en Algérie.</p>

<p>Ainsi, l’argument de l’émancipation et de la libération des femmes
musulmanes a été central durant la colonisation, et ce féminisme
colonial a servi d’assise à la prétention à civiliser le « monde
musulman ». Les termes de la « bataille du voile » décrite par Said
et Fanon, résonnent de manière saisissante dans la façon dont le
voile, et plus largement la question de la « femme en islam », est
posée aujourd’hui. Les travaux de Leila Ahmed<sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup> montrent de
manière très claire que les termes des controverses actuelles sur
l’islam et la thématique des femmes musulmanes sont héritières du
discours colonial élaboré au 19<sup>e</sup> siècle sur le « monde
musulman ». Ahmed montre que la façon dont le voile est défini,
redéfini, contesté et revendiqué aujourd’hui, y compris par les
musulman•e•s eux et elles-mêmes, est liée à sa désignation dans le
discours colonial comme symbole de la nature oppressive,
patriarcale et obscurantiste de l’islam. Ainsi dans l’Égypte de la
fin du 19<sup>e,</sup> alors que le voile était porté par la quasi-totalité
des femmes, qu’elles soient juives, chrétiennes ou musulmanes, seul
le voile porté par les musulmanes fut désigné par les Britanniques,
dont Lord Cromer fut l’un des représentants, comme symbole de
l’oppression des femmes et de l’archaïsme de l’islam. Dès lors, les
discours et les pratiques autour du voile – voilement et
dévoilement –vont être en grande partie élaborés suivant cette
désignation stigmatisante<sup id='fnref:5'><a href='#fn:5' rel='footnote'>5</a></sup>. C’est ainsi que le voilement, tout en
possédant sa logique religieuse propre définie par l’orthodoxie
musulmane, a pu être aussi porté par des militantes nationalistes
algériennes comme signe de résistance à la colonisation française,
et plus tard par les femmes islamistes pour signifier leur rejet du
modèle occidental et leur défense d’une modernité islamique
alternative<sup id='fnref:6'><a href='#fn:6' rel='footnote'>6</a></sup>, ou encore aujourd’hui en France par des femmes
réislamisées protestant contre l’injonction intégrationniste<sup id='fnref:7'><a href='#fn:7' rel='footnote'>7</a></sup>.</p>

<p>La prégnance de ce discours instrumentalisant le féminisme à des
fins coloniales et impérialistes est saisissante dans la période
post-11 septembre où le thème de la « libération des femmes » a été
largement investi par l’administration Bush pour justifier ses
guerres impérialistes en Afghanistan et en Irak<sup id='fnref:8'><a href='#fn:8' rel='footnote'>8</a></sup>. La célèbre
formule de Gayatri Spivak « White men are saving brown women from
brown men<sup id='fnref:9'><a href='#fn:9' rel='footnote'>9</a></sup> » sonne toujours aussi juste, d’autant plus qu’il
s’agit bien souvent d’hommes qui ne se découvrent féministes que
lorsqu’il s’agit du sexisme des Autres. Ainsi, il n’est pas anodin
que le Lord Cromer d’Égypte<sup id='fnref:10'><a href='#fn:10' rel='footnote'>10</a></sup>, qui appelait au dévoilement des
musulmanes fut président et membre fondateur de la Ligue Masculine
contre le Suffrage Féminin. Tout comme il n’est pas anodin qu’en
2004 en France, une Assemblée Nationale constituée de près de 90%
d’hommes ait voté une loi interdisant le port du foulard islamique
en la présentant comme une loi de défense des droits des femmes.
Face à cet usage intéressé du féminisme à des fins racistes, et
malgré la lourdeur historique de la logique sous-tendue par le
traitement politique et médiatique de la thématique des femmes
musulmanes aujourd’hui, peu de voix se font entendre, notamment à
l’intérieur des différents courants qui composent le mouvement
féministe, pour dénoncer cette logique et s’en distinguer.</p>

<p><strong>Genre, racialisation et classe</strong></p>

<p>En France, les polémiques autour du foulard qui se sont succédées,
et l’ensemble des lois, circulaires et débats parlementaires qui
ont eu trait ces dernières années du port au niqab dans les lieux
publics, aux « nounous » portant le foulard en passant par les
mères voilées accompagnants leurs enfants dans les sorties
scolaires, tout ceci témoigne d’une libération de la parole
islamophobe. Dirigée à l’encontre de femmes et de jeunes femmes,
toujours sous couvert de laïcité et de féminisme, ces mesures à
caractère raciste et sexiste n’ont pas été dénoncées par le
mouvement féministe en France, et ont même trouvé dans ses rangs
des militantes pour leur apporter une caution « féministe ».</p>

<p>Nacira Guénif-Souilamas a montré comment de nombreuses féministes
en France se sont approprié la rhétorique républicaine, et ont
construit leur discours à partir de la figure repoussoir de la «
fille voilée » et du « garçon arabe » qui représentent désormais
leurs ennemis principaux<sup id='fnref:11'><a href='#fn:11' rel='footnote'>11</a></sup>. Une partie du mouvement féministe en
France a choisi de désigner l’Autre musulman comme porteur de tous
les maux – machisme, sexisme, archaïsme, fondamentalisme – et a
ainsi disqualifié le sens même de l’engagement féministe en
appuyant implicitement une logique considérant la société française
« de souche » dans son ensemble comme naturellement égalitariste,
et reléguant ainsi au second plan les vraies questions féministes.
En choisissant d’appuyer la logique islamophobe, de stigmatiser le
port du voile, et de désigner la culture et la religion musulmane
comme essentiellement porteuse de sexisme, un grand nombre de
féministes sont tombées dans les mêmes essentialismes et la même
domination qu’elles ont contribué à déconstruire et à dénoncer.</p>

<p>Ce continuum du féminisme colonial a été longuement analysé<sup id='fnref:12'><a href='#fn:12' rel='footnote'>12</a></sup>, la
manière dont des femmes et féministes occidentales ont construit
leur identité en opposition à la femme du Sud définie comme :
pauvre, non-éduquée, emprisonnée dans son statut de victime,
réduite à l’espace familial et domestique, religieuse et
traditionnelle. La femme occidentale étant à l’exact opposée :
éduquée, moderne, maîtrisant son corps, libre et indépendante. De
la même manière des féministes noires américaines ont montré
combien l’identité féminine blanche américaine s’est définie dans
son opposition à la femme noire, notamment à travers le mythe du «
matriarcat noir »<sup id='fnref:13'><a href='#fn:13' rel='footnote'>13</a></sup>.</p>

<p>Récemment durant l’affaire DSK, la solidarité de classe et de «
race » était frappante autour de l’ex-patron du FMI dont le
scandale a été entouré d’un silence pudique par le monde politique
français, un grand nombre de figures féministes y compris<sup id='fnref:14'><a href='#fn:14' rel='footnote'>14</a></sup>.
Certain•e•s sont même allé•e•s jusqu'à minimiser l’accusation de
viol en l’assimilant au puritanisme américain, loin des traditions
de la séduction à la française. DSK n’est qu’un séducteur…rien de
mal là-dedans ! Ainsi, le sexisme, le viol, la violence, sont
toujours l’œuvre des autres, des « jeunes de banlieues », des «
hommes de culture musulmane ». Cette affaire a révélé les
imbrications des questions de genre aux questions sociales et «
raciales » et a montré la pertinence de l’analyse, et de la lutte
en termes d’imbrication. Les questions sociales et de racialisation
ne peuvent être mises à l’écart des questions de genre. Comme l’ont
montré les pionnières du <em>Black feminism</em> à travers la célèbre
formule « All the women are white, all the Blacks are men<sup id='fnref:15'><a href='#fn:15' rel='footnote'>15</a></sup>» , la
façon de sexuer un corps est aussi une façon de le racialiser, et
le féminisme ne peut faire l’économie d’intégrer dans son analyse
et sa remise en question de la domination patriarcale, d’autres
formes de domination, sans quoi il peut lui-même être porteur de
racisme.</p>

<p>Cette prise en compte des autres formes de domination, qui peuvent
se manifester entre les femmes, et qui a pour effet de relativiser
l’universalité du groupe « femme », n’affaiblit en rien le
féminisme, hormis si on l’appréhende de manière homogène. Or
l’unité du féminisme, et non son homogénéisation, est tout à fait
possible et la reconnaissance des « lignes de démarcations » et de
division peut avoir pour effet de renforcer le féminisme<sup id='fnref:16'><a href='#fn:16' rel='footnote'>16</a></sup>. La
construction de coalitions entre les féminismes n’est possible et
envisageable que dans la reconnaissance des différences et des
divergences qui séparent les féministes entre elles, y compris dans
la conflictualité inhérente à toute coalition. Les différends qui
séparent les féministes musulmanes des autres féministes, ne sont
pas en soi des obstacles à la lutte en commun sur des questions
fondamentales qui fondent l’engagement pour les droits des femmes,
mais c’est leur non-reconnaissance, qui pourrait empêcher tout
partenariat. Des coalitions sont possibles dans la mesure où les
agendas et les priorités de luttes de certain•e•s ne s’imposent pas
aux autres, et où il y a réelle reconnaissance de la pluralité des
modalités de lutte pour les droits des femmes<sup id='fnref:17'><a href='#fn:17' rel='footnote'>17</a></sup>.</p>

<p>Des questions féministes fondamentales, comme celle du viol, de la
violence domestique, du harcèlement sexuel, de l’inégalité
salariale, de l’inégale répartition des tâches domestiques, du
sexisme du monde publicitaire, et des représentations normatives,
infantilisantes des femmes, de la marchandisation de leur corps, de
leur image dégradante qui est véhiculée par le monde de la mode qui
influence nos manières de nous vêtir et de nous couvrir, et
interroge nos manières de consommer, toutes ces questions
réunissent les femmes entre elles et sont au cœur de leur vie
quotidienne. La prégnance de ces questions montre combien il y a
urgence à renouveler le féminisme, un « féminisme sans
frontières<sup id='fnref:18'><a href='#fn:18' rel='footnote'>18</a></sup>» qui intègre les questions sociales et raciales à sa
critique de la domination masculine. En reconnaissant la pluralité
des manières d’être féministes, et la légitimité de discours
féministes alternatifs qui s’articulent et prennent forme dans
d’autres registres de référence, qui peuvent être religieux, et
issus d’autres héritages et traditions politiques, le féminisme
pourrait se renforcer en se renouvelant.</p>

<p><strong>Féminisme islamique</strong></p>

<p>Il est vrai que les espaces où l’association des termes féminisme
et islam, et où l’élaboration théorique de ce qui est communément
appelé le féminisme islamique/musulman ont été abordées, sont avant
tout des milieux intellectuels et universitaires, au demeurant
élitistes et réservés à un public averti. Ce sont tout d’abord des
intellectuelles, des chercheuses en sciences sociales souvent de
culture musulmane, ainsi que des militantes féministes musulmanes,
qui ont commencé à désigner les mouvements de revendications des
femmes musulmanes pour l’égalité des sexes à l’intérieur du cadre
religieux musulman comme l’expression d’un féminisme islamique. Les
intéressées elles-mêmes ne se sont pas toujours désignées de la
sorte, nombre d’entre elles ne se reconnaissent dans cette
appellation que depuis une période très récente et toujours de
manière assez critique. Toutefois, les femmes qui ont contribué à
la démocratisation du concept de féminisme islamique, tel qu’il est
apparu depuis le début des années 1990, sont pour la plupart des
femmes engagées dans des réseaux intellectuels et militants,
cherchant à lier la réflexion sur les questions de genre en islam à
un engagement social pour l’amélioration de leur statut, et plus
largement contre les discriminations que subissent les femmes
musulmanes.</p>

<p>Le féminisme islamique tel qu’il a pris forme ces vingt dernières
années désigne ce mouvement transnational, s’inscrivant dans la
continuité de la pensée réformiste musulmane qui a émergé à la fin
du 19<sup>e</sup> siècle, qui appelle à un retour aux Sources de l’islam
(Coran et Sunna) afin de le débarrasser des lectures et
interprétations sexistes trahissant l’essence libératrice du
message de la Révélation coranique et à l’utilisation de l’outil
juridique de l’ijtihad permettant d’appréhender l’islam en rapport
avec l’évolution du contexte. Les féministes musulmanes considèrent
que l’islam originel ne fait pas la promotion d’un quelconque
patriarcat, mais au contraire promeut l’égalité des sexes. Elles
appellent à une lecture, ainsi qu’à une relecture des Sources de
l’islam, en faisant appel aux sciences sociales, pour en extraire
les principes d’égalité et de justice, et en distancier les
interprétations qui ont été élaborées à travers le temps à partir
d’une grille de lecture machiste et patriarcale, et dont notamment
le fiqh – jurisprudence islamique – a hérité. Il s’agit pour elles
d’une réappropriation du savoir et de l’autorité religieuse par et
pour les femmes, et nombre d’entre elles s’arment d’une double
formation, celle de la maîtrise des sciences islamiques et des
outils des sciences sociales pour faire émerger une pensée et une
conception nouvelle des femmes en islam.</p>

<p>Ainsi, à travers ce croisement entre champ féministe et champ
islamique, le féminisme musulman introduit des remises en question
fondamentales à l’intérieur des deux champs : du champ féministe,
il remet en question la domination du modèle occidental colonial et
néocolonial qui se serait imposé comme l’unique voie de libération
et d’émancipation, ainsi que l’idée que le féminisme serait
antinomique au religieux et imposerait une mise à distance de
celui-ci. Du champ islamique, il questionne tout un pan de la
jurisprudence musulmane élaborée à partir d’un point de vue
masculin et sexiste, dénonce la marginalisation du rôle et de la
place des femmes dans l’historiographie musulmane classique, ainsi
que dans l’appropriation du savoir et de l’autorité religieuse par
les hommes au détriment des femmes. La connotation occidentale et
coloniale du terme féminisme conduit d’ailleurs souvent à déprécier
cette appellation et à privilégier un vocable qui semble plus
proche de la culture musulmane comme le vocable réformisme au
féminin.</p>

<p>Bien que ses productions écrites académiques demeurent réservées à
un public restreint, la pensée féministe musulmane s’est largement
démocratisée et de nombreuses dynamiques musulmanes et groupes
féminins et féministes se sont approprié ses idées. Le terme
féministe lui-même est de moins en moins rejeté dans les sphères
musulmanes et de plus en plus redéfini et resignifié. Le féminisme
musulman a aussi montré une porosité des frontières entre
militances « laïques » et islamistes, dans la mesure où son
élaboration ne repose pas sur des recherches et des travaux
strictement religieux, mais se nourrit au contraire des sciences
sociales pour formuler sa pensée et ses idées. On peut dire que ce
mouvement amorce une dynamique nouvelle qui fait le pont entre une
réflexion et des écrits produits à l’intérieur du champ islamique
et des travaux élaborés en dehors de ce champ par des
intellectuel•le•s et penseur•se•s « laïques », et introduit ainsi
une troisième voie qui réunit désormais des réflexions et des
acteurs et actrices qui s’ignoraient ou se critiquaient jadis
radicalement.</p>

<p>Ce qui caractérise le positionnement du féminisme islamique c’est
qu’il se fonde sur une double critique : à l’image des autres
féminismes qui ont émergé dans ce qui est appelé la troisième vague
féministe, il se pose comme une critique de l’intérieur du
féminisme. Tout comme le <em>Black feminism</em> et la critique féministe
postcoloniale, le féminisme islamique se pense dans la remise en
question du féminisme colonial et de l’imposition d’un modèle
unique de lutte pour l’émancipation ; à cette posture politique,
s’ajoute une critique religieuse du féminisme, de sa prétention à
n’exister que par la mise à l’écart du religieux et par le
matérialisme. Les figures du féminisme islamique à l’échelle
internationale posent une remise en question fondamentale, à savoir
que le féminisme, en tant que modalité de remise en question de la
domination masculine et de lutte contre le patriarcat, et en tant
que pratique de l’émancipation n’est pas le fruit de l’occident,
mais représente une dynamique qui a existé au Sud comme au Nord.
Ainsi, au début du 20<sup>e</sup> siècle, les mouvements féministes qui
prenaient forme au Sud étaient partie intégrante des mouvements
nationalistes et anticoloniaux. En Égypte par exemple, le mouvement
féministe égyptien n’a pas suivi, encore moins succédé, les
mouvements féministes européens, mais il est né au même moment, et
s’est décliné en intégrant les revendications anticoloniales et
nationalistes de l’époque. Ainsi, l’engagement féministe est
historiquement lié à l’anticolonialisme au Sud, comme il s’est
conjugué à l’antiracisme pour les militantes noires américaines.</p>

<p>En France, le féminisme islamique est une dynamique émergeante
représentée par des musulmanes, souvent très actives dans le champ
intra-communautaire, et à la fois militantes féministes convaincues
et engagées. Ces musulmanes féministes n’opèrent pas de hiérarchies
entre d’un côté, lutter contre la domination masculine et
promouvoir des lectures de l’islam en accord avec leurs convictions
féministes, et de l’autre, lutter contre le racisme, l’islamophobie
qui les stigmatisent elles et leurs frères, les renvoyant à cet
Autre, archaïque et obscurantiste. Cette imbrication de
l’antisexisme à l’antiracisme n’est pas une question de choix,
c’est une posture face à une double oppression. Partant de cela,
les musulmanes se réapproprient le féminisme, le redéfinissent, le
nourrissent, et contribuent ainsi à son renouvellement. Cette
militance nouvelle, de par la diversité de ses composantes
(sociales, religieuses, générationnelles, en termes de parcours
militants, etc.) permet en réalité de décloisonner le féminisme, de
le placer au cœur des débats sur les inégalités racistes, sociales
et sexuelles.</p>

<p>--</p>

<p><strong>Zahra Ali</strong> est engagée depuis de nombreuses années au sein de
dynamiques musulmanes, féministes et antiracistes. Elle est
actuellement doctorante en sociologie à l’EHESS et à l’IFPO.</p>

<p>--</p>

<p><strong>Notes</strong></p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:1' rev='footnote'>⇡</a> Said E., <em>L’Orientalisme. L’Orient créé par l’Occident</em>, Le seuil, 1980. </li><li id='fn:2' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:2' rev='footnote'>⇡</a> Il a été aussi question, entre autres, de l’auscultation des femmes par un médecin homme. Leila Ahmed cite à ce sujet Lord Cromer l’officiel chargé de la supervision de la domination coloniale britannique en Egypte : “ I am aware that in exceptional cases women like to be attended by female doctors, but I conceive that throughout the civilised world, attandance by medical is still the rule.” In Ahmed L., <em>Women and Gender in Islam. Historical Roots of a Modern Debate</em>, Yale University Press, 1992, chapitre 8 «The discourse of the veil », p154. </li><li id='fn:3' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:3' rev='footnote'>⇡</a> Fanon F., « L’Algérie de dévoile », dans <em>L’An V de la révolution algérienne</em>, ed. La Découverte, 2001. </li><li id='fn:4' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:4' rev='footnote'>⇡</a> <em>Women and Gender et A Quiet Revolution</em>, op.cit. </li><li id='fn:5' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:5' rev='footnote'>⇡</a> <em>A Quiet revolution. The Veil’s Resurgence from the Middle East to America</em>, ed. Yale University Press, 2011. </li><li id='fn:6' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:6' rev='footnote'>⇡</a> Une littérature importante traite de ce sujet, voir entre autres, Göle N., <em>Musulmanes et Modernes, Voile et civilisation en Turquie</em>, ed. La Découverte, 1993, Ahmed L., A quiet Revolution, op.cit, Mahmood S., <em>Politics of Piety, The Islamic Revival and the Feminist Subject</em>, ed Princeton University Press, 2005, Lila Abu Lughod, <em>Remaking Women, Feminism and Modernity in the Middle-East</em>, Princeton University Press, 1998. </li><li id='fn:7' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:7' rev='footnote'>⇡</a> Lire à ce sujet les travaux de Khosrokhavar F., <em>L’islam des jeunes</em>, ed. Flammarion, 1997; chapitre « L’islam au féminin », p 117 à 142 et Gaspard F. (en collab. avec) Le foulard et la République, ed. La Découverte, 1995, Cesari J. <em>Musulmans et républicains. Les jeunes, l’islam et la France</em>, ed. Complexe, coll. Les Dieux dans la Cité, Bruxelles, 1998, et Ali Z. et Tersignif S, « Feminism and Islam: a post-colonial and transnational reading », in <em>Exchanges and Correspondence: The Construction of Feminism</em>, dir. C. Fillard et F. Orazi, ed. Cambridge Scholars Publishing, oct. 2009. </li><li id='fn:8' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:8' rev='footnote'>⇡</a> Lire à ce sujet Lila Abu-Lughod, « Do Muslim Women Really Need Saving? Anthropological Reflections on Cultural Relativism and Its Others », <em>American Anthropologist</em> 194 (Sept. 2002): 783–90. </li><li id='fn:9' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:9' rev='footnote'>⇡</a> Lire l’article pionnier de Gayatri Spivak, « Can the Subaltern Speak ? », publié pour la première fois en 1988 in Cary Nelson and Lawrence Grossberg's <em>Marxism and the Interpretation of Culture</em>. </li><li id='fn:10' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:10' rev='footnote'>⇡</a> Officiel britannique chargé de la supervision de la domination coloniale britannique en Egypte. </li><li id='fn:11' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:11' rev='footnote'>⇡</a> (dir.) <em>La république mise à nu par son immigration</em>, ed. La Fabrique, 2006, Macé E. (en collab. avec), <em>Les féministes et le garçon arabe</em>, ed. Aube, 2004. </li><li id='fn:12' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:12' rev='footnote'>⇡</a> Mohanty C., <em>Under Western Eyes</em>, op. cit. </li><li id='fn:13' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:13' rev='footnote'>⇡</a> Davis A., <em>Femmes, race et classe</em>, ed. Des Femmes, 1983, et <em>Black Feminism</em>, op. cit. p34-42. </li><li id='fn:14' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:14' rev='footnote'>⇡</a> Pour une excellente analyse féministe de l’affaire DSK voir l’excellent ouvrage dirigé par Christine Delphy, <em>Un troussage de domestique</em>, ed. Syllepse, 2011. </li><li id='fn:15' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:15' rev='footnote'>⇡</a> Partie du titre de l’ouvrage fondateur des études féministes noires états-uniennes : Hull G., Scott P. B., Smith B., <em>All the Women are White, All the Blacks are Men but Some of Us are Brave : Black Women’s Studies</em>, ed. Feminist Press, 1982. </li><li id='fn:16' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:16' rev='footnote'>⇡</a> Chandra Talpade Mohanty, <em>Feminism without Borders : Decolonizing Theory, Practising Solidarity</em>, ed. Duke University Press, 2003. </li><li id='fn:17' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:17' rev='footnote'>⇡</a> En France, l’expérience du Collectif des Féministes pour l’Egalité est intéressante à ce sujet. </li><li id='fn:18' style='font-size:smaller'><a href='#fnref:18' rev='footnote'>⇡</a> Chandra Talpade Mohanty, <em>Feminism without Borders</em>, op.cit. </li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
